【摸魚手札】港大墮落，醫學院亦淪陷？ - 渾水

【摸魚手札】港大墮落，醫學院亦淪陷？ - 渾水

香港大學

經過七月一號立法會衝突事件後，所有大專院校都發表聲明，各大院校包括相對保守的浸大校長都講「人話」，惟獨港大校長張翔講「鬼話」，大是大非前鄉愿地譴責暴力，對殉道年輕人和制度暴力視而不見。此舉不單激嬲同學，也激嬲舊生，罵聲一片。國父孫中山讀過的百年老店淪為今日失德失格的學店，聲名毀於一旦，真令香港蒙羞。

學店化不只講緊今次張校長的處理，最近甚至連港大醫學院亦告淪陷，新聞爆出港大私下聯絡尖子學生利誘，在DSE公佈成績日起至修改選科截止日期聯絡尖子，甚至提供有關獎學金、津貼及豁免學費，最高達150萬元。據聯招網頁，9所「大學聯招辦法」參與院校及SSSDP「資助計劃」院校就修改課程選擇的協議，為確保公平公正，由DSE成績公佈日至修改課程選擇截止日（即本月10日至13日），9所院校需暫停提供有關課程選擇的建議或輔導。今次港大用銀彈搶人，違反了一直以來的協議。

港大會驚，那是因為放榜後大部份尖子都表明讀醫，喇沙三位狀元更表明是讀中大醫科，卻沒有人提港大。每一年放榜後媒體總喜歡訪問尖子們的政治立場做文章，大部份尖子都是站在平民一方，港大張校長出聲明胡說八道，尖子自然恥與為伍，選人文氣息更濃的「暴徒大學」。何況最近港大醫學院二年級醫科生考試出現三分一人不合格的情況，港大醫學院助理院長孔繁毅的答覆是「唔夠勤力，才不合格」。尖子不是儍子，經歷過公開試的洗禮，誰還想在壓力煲繼續耗下去？投奔中大乃人之常情。

終歸都是經濟金融專欄，學店化現象總有經濟邏輯在背後，佛利民的教育「理型」是學券制。學券制的出發點是free to choose，當然院校的財政是否獨立也是關鍵。西方世界一流大學有自己的基金投資賺取回報，支持校友初創項目，將學術研究產業化，甚至參與二級市場搞財技，例如耶魯大學的基金曾投資在2005年末狙擊領匯（823，現稱領展）的壞孩子TCI基金。香港所有院校的財政被教資會控制，制度逼得院校要玩嘢玩出火。

ViuTV《教束》警世，尤其是撞正最近的政治環境，譽為神劇。飾演校長的廖啟智入型入格，為了推動精英直資計劃而不擇手段，逼到親兒都大義滅親。廖啟智的嘴臉跟林鄭、香港大學張翔和醫學院一班既得利益者，很似。

渾水
投資人

上一則
上一則
【趣BLOG BLOG】真中資股毒 偽港資股伏 (股榮)

下一則
下一則
【魑魅魍魎】國家級Keeper秘聞 (十一少)

我無野講